# Защита веб - приложения базовые понятия

## Базовые понятия

Authentication

*Идентификация учетной записи*

- логин и пароль(чаще всего)
- какой-то секретный ключ

*Authorization*

Сопоставление полномочий

- передача идентификации между слоями
- правила доступа к ресурсам
- роли для упрощения правил
- права в объектах предметной области

*Хранение паролей*

Пароли пользователей хранятся в базе данных в виде хеша. Это односторонний алгоритм шифрования. По сути, после
хеширования практически невозможно обнаружить, как выглядели исходные данные. При каждой аутентификации введенный пароль
пользователя хешируется и сравнивается с лежащим в базе хешем.

*Процедура аутентификации на основе сессий*

---

## Устройство Security

Работа Spring Security в веб приложении начинается с servlet фильтра.

Spring Security строится на цепочке фильтров, которые перехватывают запрос, обнаруживают (отсутствие) аутентификации,
перенаправляют на точку входа аутентификации или передают запрос в службу авторизации и в конечном итоге позволяют
запросу либо попасть в сервлет, либо выбросить исключение безопасности (неавторизованное или несанкционированное).
DelegatingFilterProxy склеивает эти фильтры вместе. Для выполнения своих задач эти службы доступа к фильтрам, такие как
UserDetailsService и AuthenticationManager.

Далее по порядку:

### Несколько ключевых фильтров в цепочке

Фильтры безопасности вставляются в FilterChainProxy с помощью API SecurityFilterChain. Порядок Filters имеет значение.
Обычно нет необходимости знать порядок SpringSecurityFilter. Однако бывают случаи, когда полезно знать порядок. Этот
список может изменяться в зависимости от настроек конфигурации и добавленных зависимостей.

- WebAsyncManagerIntegrationFilter : интегрирует SecurityContext с WebAsyncManager который ответственен за асинхронные
  запросы.

- SecurityContextPersistenceFilter : Ищет SecurityContext в сессии и заполняет SecurityContextHolder если находит.

- HeaderWriterFilter : Просто добавляет заголовки в response(к примеру может отключить кэш браузера при настройке).

- BasicAuthenticationFilter(в зависимости от настроек(если присутствует базовая аутентификация)) : фильтр проверяет,
  есть ли заголовок Authorization со значением начинающийся на Basic. Если находит, извлекает логин\пароль и передает их
  в AuthenticationManager. Далее заполняется SecurityContextHolder. Процесс аутентификации на этом завершен.

- SecurityContextHolderAwareRequestFilter : оборачивает существующий запрос в SecurityContextHolderAwareRequestWrapper.

- AnonymousAuthenticationFilter : Если к моменту выполнения этого фильтра SecurityContextHolder пуст, т.е. не произошло
  аутентификации, фильтр заполняет объект SecurityContextHolder анонимной аутентификацией — AnonymousAuthenticationToken
  с ролью «ROLE_ANONYMOUS». Это гарантирует что в SecurityContextHolder будет объект, это позволяет не бояться NP.

- на JaasApiIntegrationFilter, если a JaasAuthenticationToken находится в SecurityContextHolder это будет обрабатывать
  FilterChain как Тема в JaasAuthenticationToken

- SessionManagementFilter : На это этапе производятся действия связанные с сессией.(смена идентификатора сессии,
  ограничение количества одновременных сессий, сохранение SecurityContext в securityContextRepository).

- ExceptionTranslationFilter : к этому моменту SecurityContext должен содержать анонимную, либо нормальную
  аутентификацию. ExceptionTranslationFilter прокидывает запрос и ответ по filter chain и обрабатывает возможные ошибки
  авторизации.

- FilterSecurityInterceptor : На последнем этапе происходит авторизация на основе url запроса. FilterSecurityInterceptor
  наследуется от AbstractSecurityInterceptor и решает, имеет ли текущий пользователь доступ до текущего url.

### Объекты защиты

Ключевые объекты контекста Spring Security:

- SecurityContextHolder, в нем содержится информация о текущем контексте безопасности приложения, который включает в
  себя подробную информацию о пользователе(Principal) работающем в настоящее время с приложением. По умолчанию
  SecurityContextHolder внутренне реализован с помощью ThreadLocal. Поскольку ThreadLocal изолирован от области действия
  текущего потока, код имеет доступ только к информации текущего пользователя, независимо от того, сколько других
  пользователей в данный момент вошли в систему.
- SecurityContext, содержит объект Authentication и в случае необходимости информацию системы безопасности, связанную с
  запросом от пользователя.
- Authentication представляет пользователя (Principal) с точки зрения Spring Security.
- GrantedAuthority отражает разрешения выданные пользователю в масштабе всего приложения, такие разрешения (как правило
  называются «роли»), например ROLE_ANONYMOUS, ROLE_USER, ROLE_ADMIN.
- UserDetails предоставляет необходимую информацию для построения объекта Authentication из DAO объектов приложения или
  других источников данных системы безопасности.
- Объект UserDetails содержит имя пользователя, пароль, флаги и Collection — прав (ролей) пользователя.